---
title: 介绍 && 第一个 C 语言程序
category: 编程语言
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
prev: false
---

C 是 1972 年贝尔实验室的丹尼斯·里奇在开发 UNIX 操作系统中设计的，C 其实是在 B 语言（Ken Thompson 发明）的基础上进行了设计，初衷只是为了将其作为程序员的编程工具

在国内大部分学校，首先接触到的编程语言就是 C ，尽管很多人都从 C 转而使用其他编程语言（C++，Java等），但是这并不妨碍 C 跟其他语言相比有着更突出的特点

C 和 UNIX 系统的关系非常密切，这就导致 UNIX 系统通常会将 C 编译器作为软件包的一部分，这省去了安装编译器的精力，C 编译器非常多，在各种操作系统上都能找到合适的编译器，同时很多其他语言的编译器和解释器都是用 C 编写的

到如今，很多公司都采用了 C++ 开发大型项目，C++ 是在 C 的基础上扩展了很多特性，几乎是 C 的超集，也就意味着学习了 C 就掌握了大部分 C++ 的知识

## C 的标准

为什么产生标准，这是因为编译 C 的程序可能不一样，然后运行结果也不一致，为了解决这个问题就产生了 C 标准，C 标准规定了编译器的实现，避免了这些问题

C 在发展初期并没有形成通用的标准，随着时间的发展，在 1998 年发布了第一个标准 C89。为了提升 C 的适应性，在 1994 年发布了 C99 标准，一直持续到了 2011 年 C11 标准发布为止

## 学习方法

C 是一种编译型语言，如果使用过其他的编译型语言，则会很快熟悉 C 程序的步骤，如果只使用过解释性语言或者完全没有接触过，就非常有必要学会如何编译

在动手写程序前，要在大脑中思考，想要程序做什么，对程序完成的任务有认知之后，就应该考虑如何用程序来解决它，当设计好程序后就可以编写代码来实现它，将程序变成真正的 C 代码，这里就是真正使用 C 的地方，这个过程只需要考虑编写 C 的环境，使用文本编辑器创建 C 源代码文件，这个文件中就是保存的 C 代码

然后将源代码翻译成可执行代码的程序，这一步就是通过编译器编译的过程，这个过程编译器会检查 C 代码是否正确，否则就不生成可执行文件并报错，理解报错信息是程序员必须掌握的技能。如果编译通过则会生成可执行文件，在一些操作系统中的终端中来运行该文件，常见的环境有 Windows 命令提示符、Linux 终端，集成开发环境（IDE），如果程序能够成功运行则说明成功了，但有时候会出现运行错误，接下来应该检查程序是否按照设计的思路运行，这种过程在行业中叫做找 Bug，查找并修复程序错误的过程叫做调试，学习编程的时候总会犯错，当越来越老练时，程序中的错误会越来越不易察觉。随着问题原来越复杂，创建完的程序可能需要扩展一些功能，当有了更好的解决方案，这时候就要修改程序实现，这个过程叫维护代码

将以上总结起来就是使用 C 的几个步骤：

1. 思考程序的目标
2. 思考设计程序
3. 开始编写代码
4. 编译代码
5. 运行程序
6. 调试程序
7. 维护程序

大部分人经常忽略第 1 和第 2 步，直接从第 3 步开始编写代码，刚开始程序比较简单，很容易发现错误，但是随着编写的程序越来越大，越来越复杂，程序中的错误越来越来越难找，那些跳过了 1 和 2 步的人往往浪费了大部分时间，因为不经过第 1 和第 2 步的人写的代码非常难看，缺乏逻辑，这就说明了在动手编写程序前，必须要事先思考程序的设计环节

使用 C 编写程序时，内容通常保存在一个文本文件中，该文件被称为源代码文件，该文件通常以`.c`结尾，以便于编译器识别，编译器会将源文件转换成中间代码，也叫目标代码，虽然目标代码包含机器语言代码，但是缺少启动代码，启动代码是操作系统和程序之间的接口，同时目标代码缺少库函数，几乎所有的 C 程序都需要使用库函数，这个时候链接器会将目标代码，启动代码和库代码合并成一个可执行文件`.exe`

## 安装编译器

由于 C 编译器并不是 Windows 软件包中的一部分，需要从别处获取 C 编译器，一般在该操作系统上安装 [MinGW](http://www.mingw.org) 获取编译器，当然也可以使用集成开发环境，比如：Microsoft Visual C++ 6.0，Microsoft Visual Studio 等，大部分编译器都是 C 和 C++ 编译器的结合

## 第一个 C 程序

```c
#include <stdio.h>

int main(void){
  printf("Hello,World!");
  return 0;
}
```

1. 打开一个文本编辑器，添加上述 code，并保存为`.c`后缀的文件格式
2. 在源文件路径处打开终端，输入`gcc 文件名.c`，并回车
3. 如果代码通过编译器的检查，则终端不会出现任何信息，并在当前路径下生成一个`.exe`可执行文件
4. 在当前路径下输入可执行文件名或者双击该程序，即可执行该程序
5. 因此就可以看到屏幕上显示了`Hello,World!`

::: tip
双击 exe 执行程序可能会出现控制台程序一闪而过的情况，这是因为程序执行完毕后自动关闭了。可以添加`system("pause")`函数来调用系统命令使控制台暂停等待，当运行到该函数时，控制台会提示“Press any key to continue . . . ”，如果在 vc 6 的环境下则需要添加`#include <stdib.h>`
:::

### 代码解释

`#include <stdio.h>`是[预处理器](./preprocessing.md)，告诉编译器在`stdio.h`发现的信息，这是 C 的标准库，用于提供键盘输入和显示输出的功能支持

C 由一个或多个函数组成，`int main(void)`是 C 的主要程序入口，也叫做主函数。`()`会将`main()`作为一个函数名，`int`代表函数的返回值类型，`void`表示函数不需要任何参数

`{`表示函数的定义的开始

`printf("Hello,World!");`是函数中的第一个语句，C 中语句以`;`结束，`print()`函数是标准库提供的

`return 0`表示一个函数执行完毕后，返回一个`0`

`}`表示函数定义的结束

这里只需要明白，C 总是以`main()`作为程序的出入口
